世道人生：誰有權維護或破壞法治？ - 李怡

世道人生：誰有權維護或破壞法治？ - 李怡

特區政府就近日示威者的暴力衝擊發動連番宣傳攻勢，政府新聞處發佈饒舌歌《青紅皂白 清楚明白》，指「說是和平訴求，變了暴力街頭」。財政司司長陳茂波、律政司司長鄭若驊及勞工及福利局局長羅致光分別發表網誌，批評示威者縱火及破壞，指為破壞法治，塗污法院和辱罵法官是「破壞司法獨立這核心價值」，說維護司法獨立是「每一個市民的責任」。

街頭破壞，涉及刑毀的犯罪行為，就是破壞法治和司法獨立嗎？維護司法獨立是「每一個市民的責任」嗎？這些高官是真的不知道何為法治呢，還是被政治權力主導了他們的法律常識。

許多國家都有街頭暴力，都有刑事毀壞，西方國家有些城市，比如美國的紐約，犯罪率一度很高，黑人區的惡劣程度曾經高到普通人不大敢進入，地鐵犯罪猖獗，但即使在這時期，也沒有人認為紐約不是法治城市，它仍然是全球最重要的國際金融中心。有的國家犯罪率超低，比如朝鮮，並沒有人認為它是法治國家，也因為沒有法治而使國際投資卻步。因此，是否有街頭暴力，甚而城市犯罪率高或低，跟是否法治、有沒有司法獨立沒有半毛錢關係。

何謂法治？維基百科的解釋是：法治，即rule of law，是與人治相反之概念。它指以民意授權為前提和基礎立法，以嚴格依法管治國家為核心，以制約權力為關鍵的社會管理機制。

17世紀英國政治哲學家John Locke對法治原則有經典論述：政府只有在取得被統治者的同意，並且保障人民擁有生命、自由和財產的自然權利時，其統治才有正當性；個人可以做任何事情，除非法律禁止；但政府不能做任何事情，除非法律許可。

為甚麼「個人可以做任何事情，除非法律禁止」呢？因為天賦人權，個人做任何事情都是生而為人的自然權利。但人類組成社會就有了人與人之間關係的約束，比如個人的自由不能以損害他人的自由達致；而人類社會也產生壓制人的自然權利的專權制度。為制約政治權力過度壓制人的自然權利，國際社會就訂下了《公民權利和政治權利》、《經濟、社會與文化權利》這兩個國際公約，所列種種權利就是基本人權。《中英聯合聲明》和《基本法》都確認兩個公約在香港實施。

為甚麼「政府不能做任何事情，除非法律許可」呢？因為法治原則就是要制約掌權者的權力。以新聞自由來說，它的主要功能就是防止政府任何部門欺騙人民。政府官員因有權力，因此也就在一定範圍不能有公民所享有的自由，比如牛頭角順嫂都可以評論股市樓市，但政府官員絕沒有言論自由去談論股市或叫人買樓。

維護法治不是每一個市民的責任，因為普通市民絕沒有破壞法治的權力。他們若違法，就由執法部門依法處理，這不是破壞法治，更不是破壞司法獨立。

維護法治是掌權者的責任，維護司法獨立更是律政司和法官的責任。政府按政治需要在法律許可範圍以外行使權力，律政司按政治需要選擇性檢控，法官將「愛國」與對權力來源的「忠誠」凌駕司法原則，立下壞案例，都是對法治和司法獨立的破壞。他們有破壞法治和司法獨立的能量，市民沒有。明天續談。

李怡

推
中資禍港數十年，若不肅清，真香港人恐將不復存在

正解 根本只有政府破壞法治
憲法本來限制政府 基本法任鳩佢釋法 仲利用釋法嚟政治打壓

港共已經冇路揀
其實一早已經揀左威權統治
就算做到塊面最爛都要做落去

而家對面一路咁拖都係想做消耗戰同扯住部份將香港變成深紅都唔割嘅人

因為佢樓上嘅中共都冇路揀啦
早幾年重有人話香港福地

聽到維護司法獨立係每個市民責任真係扯火

拉哂啲犯法既狗先啦
執法既人唔守法
告人既人選擇性告
尼啲先係破壞法治
一係就直接宣佈已經改左做人治

推

彭韻僖：我讀law, 李怡你識條春咩